# 12進法 詳細

12で桁が上がる数の数え方です。

## 利点

12で区切る事は数学的にもその他の実用的な目的のためにも10進法よりも優れています。実際2,3,4,6は12の約数で分数化を容易にします。10進法の約数2と5に比べて12進法はより多くの可能性を提供します。

10進数で数える事は生物学的な偶然です。もし私達が生まれつき指が沢山あったら12進法を採用していた事は間違いありませんし、全てがもっと簡単になっていたでしょう。

12を指で数える効果的な方法があります。親指を使って他の4本の指の関節を数える事です。

![phalanges-261x300](http://www.mundezo.com/wp-content/uploads/phalanges-261x300.png)

## 表記

数字は0から9までの10種類が使用され、その後に10と11に対応する文字AとBが続きます(語彙「12進法 表」を参照)。但し2つの新しい数字を追加する事でより一貫性のある記号で新しい数値システムを作成出来ます。

キングスランドキャンプは彼の記事Number symbols([The Duodecimal Bulletin Vol.2 n°1 (PDF)](http://www.dozenal.org/archive/DuodecimalBulletinIssue021-web.pdf)の16ページ)で複数の「理想的な数字」のセットを説明しました。

このシステムを採用する事を提案し、6がダイヤルの上部の暗号になるようにシンボルの値を変更します。

![chiffres_kc](http://mundezo.com/img/kcamp/chiffres_kc.png)

## 数字盤

対称的な幾何学形状は回転方向によって表す数字をより純粋に伝える事を目的としています。

### 現行案

![horloge](http://mundezo.com/img/kcamp/horloge.png)

### 改正案 (2020年4月)

![horilo](http://www.mundezo.com/img/kcamp/horilo.png)

<span style="font-size:80%">(訳注:数字に使う文字は現時点では流動的のため、詳細な説明は省いた)</span>

## 時計

ここに12進時計の理想的な提案があります。 http://dozenal.ae-web.ca/clock/diurnal_1

小さな針は一日で一周します。0の時は真夜中、6を指している時は正午です(この時間帯の太陽の位置に例えられます)。それぞれの針は前の短い針の12倍の速さで回転しているので次の針が完全に回る度に1/12回転します。

時間を読む事は非常に簡単です。針が指している数字を読んで下さい。正午には600です。これにより例えば11:31:40から16:03:20までの経過時間を計算したい場合に頭を悩ませるのを避ける事が出来ます。

- 16:03:20 - 11:31:40 = 4:31:40 ➜ 804 - 592 = 232
